\section{Instrukcje rozgałęziające}
\subsection{Wstęp teoretyczny do zagadnienia instrukcji rozgałęziających}
\textit{Instrukcje rozgałęziające}, inaczej również nazywane \textit{instrukcjami warunkowymi} lub \textit{instrukcjami sterującymi przepływem} \cite[s.2-4]{branchingexpl}, to grupa instrukcji bezpośrednio decydujących o tym, który zestaw kolejnych, sekwencyjnie następujących instrukcji kodu maszynowego zostaje wykonany. Instrukcje te dzielą się na dwie grupy \cite[s.50-61]{x86assemblymanual}:
\vspace{0.5em}
\begin{itemize}
\item instrukcje rozgałęziające bezwarunkowo,
\item instrukcje rozgałęziających warunkowo.
\end{itemize}

\paragraph{}
Pierwsza z grup zajmuje się bezpośrednim oddelegowaniem dalszego przebiegu programu do innego miejsca (\textit{adresu}) \cite{branching}. Grupa instrukcji warunkowych niejako pozwala zdecydować na podstawie \textit{wyznaczonego} warunku, który zestaw instrukcji kodu maszynowego zostanie wykonany w następnej kolejności.

\subsubsection{Przykładowe instrukcje rozgałęziające}
Przykładem instrukcji rozgałęziającej bezwarunkowo dla rodziny procesorów \textit{Intel x86} może być instrukcja \textbf{JMP} --- \textit{Jump}, natomiast do grupy najbardziej rozpoznawalnych instrukcji rozgałęziających warunkowo zaliczają się \cite{x86assemblymanual}:

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-0.2em}
\item \textbf{JE}  --- skok przy ustawionej fladze równości (\textit{ang. \textbf{J}ump if \textbf{E}qual}),
\item \textbf{JG}  --- skok przy ustawionej fladze większości (\textit{ang. \textbf{J}ump if \textbf{G}reater}),
\item \textbf{JL}  --- skok przy ustawionej fladze mniejszości (\textit{ang. \textbf{J}ump if \textbf{L}ess than}),
\item \textbf{JNE} --- skok przy ustawionej fladze braku równości (\textit{ang. \textbf{J}ump if \textbf{N}ot \textbf{E}qual}),
\item \textbf{JGE} --- skok przy ustawionej fladze \textit{większy lub równy} (\textit{ang. \textbf{J}ump if \textbf{G}reater or \textbf{E}qual}).
\end{itemize}

\paragraph{}
Nazwy poszczególnych instrukcji różnią się między wybranymi rodzinami architektur procesorów, a także w zależności od konkretnego modelu i generacji procesora może różnić się ich liczba.
Należy również spodziewać się, iż różne platformy mogą wykonywać przedstawione operacje logiczne w inny sposób. Przenoszenie optymalizacji wykorzystujących charakterystyczne instrukcje maszynowe między różnymi architekturami procesora może mieć skutki przeciwne do oczekiwanych.

\paragraph{}
Przeprowadzone badania analityczne \cite[s.12-13]{x86assemblystatistics} najczęściej wykonywanych instrukcji języka maszynowego \textit{Intel x86} zdecydowanie wskazują na to, że sumarycznie najczęściej wykonywanymi instrukcjami maszynowymi są operacje przenoszące, np. instrukcja \textbf{MOV}. W tym miejscu należy wspomnieć, iż w wyniku przytoczonych badań oraz w związku ze złożonymi problemami optymalizacyjnymi dla przetwarzania potokowego we współczesnych procesorach powstała specjalna grupa instrukcji rozgałęziających warunkowo, zajmujących się operacjami przenoszącymi. Pierwszy raz instrukcje z tej rodziny pojawiły się w rodzinie \textit{x86} w 1995 roku, wraz z wydaniem przez firmę Intel na rynek procesorów \textit{Intel Pentium Pro}. Grupa instrukcji, o której mowa, to instrukcje przeniesienia warunkowego \textbf{CMOVcc}.

\subsection{Rodzina instrukcji CMOVcc}
Instrukcje z rodziny CMOVcc sprawdzają stan jednej lub wielu flag z rejestrów procesora, a następnie przeprowadzają operację przeniesienia w zależności od spełnienia zadanego warunku \cite{cmovcc}. Należy również zaznaczyć, że instrukcje nie porównują bezpośrednio danych, tylko wykorzystują flagi z wcześniejszych porównań. Rożnicę między standardową operacją warunkowego przeniesienie, a operacją \textbf{CMOVcc} przedstawiono na listingach (Lis. \ref{fig:assemblySTD}) oraz (Lis. \ref{fig:assemblyCMOV}).

\begin{figure}[H]
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\centering	
\begin{minted}[frame=single,linenos]{gas}
cmp eax, ebx
jne skip
mov ecx, edx
skip:
\end{minted}
\captionof{listing} {Sekwencja przeniesienia warunkowego bez instrukcji CMOVcc}
\label{fig:assemblySTD}
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\centering
\begin{minted}[frame=single,linenos]{gas}
cmp eax, ebx
cmove ecx, edx
\end{minted}
\captionof{listing} {Sekwencja przeniesienia z użyciem instrukcji  CMOVcc}
\label{fig:assemblyCMOV}
\end{minipage}
\end{figure}

\paragraph{}
Na dzień dzisiejszy do grupy instrukcji \textbf{CMOVcc} zalicza się ponad 80 rożnych operacji przeniesienia warunkowego, m.in. \cite{cmovcc}:

\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{-0.2em}
\item \textbf{CMOVZ} --- przeniesienie przy fladze ustawionej na zero (\textit{ang. \textbf{M}ove if \textbf{Z}ero}),
\item \textbf{CMOVE} --- przeniesienie przy ustawionej fladze równości (\textit{ang. \textbf{M}ove if \textbf{E}qual}),
\item \textbf{CMOVG} --- przeniesienie przy ustawionej fladze większości (\textit{ang. \textbf{M}ove if \textbf{G}reater}),
\item \textbf{CMOVNP} --- przeniesienie przy wyzerowanej fladze parity \newline (\textit{ang. \textbf{M}ove if \textbf{N}ot \textbf{P}arity}),
\item \textbf{CMOVNO} --- przeniesienie przy wyzerowanej fladze przepełnienia \newline (\textit{ang. \textbf{M}ove if \textbf{N}ot \textbf{O}verflow})
\end{itemize}

\subsection{Instrukcje sterujące przepływem, a przetwarzanie potokowe}
Dostępne dziś procesory przetwarzają dane w sposób sekwencyjny ---
procesory wykonują operacje w zespołach specjalnie przygotowanych grup rozkazów \cite[s.2-4]{branching_instructions}. Grupy te wykonywane są w odpowiedniej narzuconej kolejności, tworząc w ten sposób \textit{potok}.
Kolejność jest niezwykle ważna, gdyż następujące kolejno grupy operacji niejako pozwalają procesorowi na równoległą kontynuację pracy na już zmodyfikowanych danych. Każda z kolejnych grup operacji jest na innym, odpowiednio przesuniętym etapie wykonania. Sposób potokowego przetwarzania operacji przedstawiony jest na diagramie (Rys. \ref{fig:pipelining}).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{.58\textwidth}
  \includegraphics[width=0.98\linewidth]{Resources/pipelining}
  \captionof{figure} {Schemat potokowego wykonania operacji przez procesor}
  \label{fig:pipelining}
\end{minipage} %
\hfill
\begin{minipage}{.39\textwidth}
\begin{description}
\setlength{\itemsep}{1.2em}
\item \textbf{IF} --- \textit{ang. \textbf{I}ntruction \textbf{F}etch} \newline (pobranie instrukcji z pamięci)
\item \textbf{ID} --- \textit{ang. \textbf{I}nstruction \textbf{D}ecode} \newline (zdekodowanie instrukcji)
\item \textbf{EX} --- \textit{ang. \textbf{EX}ecute} \newline (wykonanie instrukcji)
\item \textbf{MEM} --- \textit{ang. \textbf{MEM}ory access} \newline (dostęp do pamięci)
\item \textbf{WB} --- \textit{ang. \textbf{W}rite \textbf{B}ack} \newline (zapisanie wyników działania)
\end{description}
\end{minipage}
\end{figure}

\paragraph{}
Największym problemem potokowego wykonania operacji są instrukcje rozgałęziające. Trudność określenie właściwego wyboru następnej instrukcji w momencie, gdy warunek jeszcze nie jest określony, tworzy zauważalne opóźnienia. Na chwilę obecną szacuje się, że rodzina architektur \textit{x86} jest na to bardzo narażona, gdyż stwarzające problem operacje skoku warunkowego pojawiają się w wygenerowanym kodzie maszynowym co kilkanaście --- kilkadziesiąt instrukcji.

\subsubsection{Predykcja statyczna}
W podstawowej realizacji przetwarzania potoku logiczne rozgałęzienie przepływu programu rozwiązywane jest przez ścisłe, sekwencyjne zachowanie kolejności wykonywanych operacji w obrębie danej kolejki. Zawsze jako pierwszy wyliczany jest warunek rozgałęzienia, a następnie na podstawie jego wartości wybierana jest określona ścieżka wykonania programu. Rzeczywisty przebieg wykonania wygląda analogicznie do przypadku wskazanego na rysunku (Rys. \ref{fig:oldfailure}) --- całkowity brak informacji o tym co powinno wykonać się jako kolejna operacja skutkuje dłuższym czasem wykonania.

\paragraph{}
W czasie wykonania programu współczesne procesory z rodziny \textit{Intel x86} wykorzystują mechanizm \textit{predykcji statycznej} \cite[s.37]{intel_static}. W trakcie przetwarzania kolejnych instrukcji procesor w miejscu logicznego rozgałęzienia programu wybiera w sposób naiwny jeden z możliwych wariantów przepływu kodu, dla którego następnie przygotowuje odpowiedni potok, przebieg tej operacji zilustrowano na diagramie (Rys. \ref{fig:oldsuccessful}). Właściwa kolejność następujących operacji nie jest jednak znana do momentu wyznaczenia wartości warunku. W sytuacji, kiedy warunek nie zostanie spełniony, czyli załadowany potok jest niewłaściwy, zostaje on w całości \textit{wycofywany} (Rys. \ref{fig:oldfailure}).

\vspace{0.3em}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{0.47\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{Resources/3steppipe3}
\captionof{figure} {Uproszczony potokowy sposób wykonania kodu  z \textbf{(Lis. \ref{fig:assemblySTD}}) --- przypadek, gdy warunek skoku został spełniony.}
\label{fig:oldfailure}
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}{0.47\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{Resources/3steppipe2}
\captionof{figure} {Uproszczony potokowy sposób wykonania kodu z \textbf{(Lis. \ref{fig:assemblySTD}}) --- przypadek, gdy warunek skoku nie został spełniony.}
\label{fig:oldsuccessful}
\end{minipage}
\end{figure}

\paragraph{}
W naiwnych przypadkach tj. np. ciągłego spełnienia warunku, predykcja statyczna powinna gwarantować najlepsze czasy wykonania \cite[s.37]{intel_static}. Bardzo zbliżona sytuacja miała miejsce dla jednego z eksperymentalnych przypadków testowych, którego wyniki zostały zaprezentowane w dalszej części pracy. W obliczu wad prezentowanej predykcji statycznej zostały zaproponowane instrukcje stosujące predykcję \textit{cząstkową}, które to w naiwny sposób naśladują predykcję dynamiczną, występującą w procesorach bez-instrukcyjnych, sterowanych przepływem danych. Dla procesorów z rodziny \textit{Intel x86} instrukcjami tego typu są zbiory instrukcji \textit{\textbf{CMOVcc}} oraz \textit{\textbf{FCMOVcc}}, które w czasie wykonania programu wykorzystują określone wartości rejestrów do wykonania przypisania w przypadku spełnienia wybranego warunku \cite[s.2-4]{branching_instructions}. Brak konieczności modyfikacji potoku wykonania w czasie pracy pozwala na uniknięcie wielu związanych z tym opóźnień.

\vspace{0.3em}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{0.8\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=.5\linewidth]{Resources/3steppipe1}
\captionof{figure} {Uproszczony potokowy sposób wykonania kodu z \textbf{(Lis. \ref{fig:assemblyCMOV}}), używający instrukcji przeniesienia warunkowego \textbf{CMOVE}.}
\label{fig:newuniversal}
\end{minipage}
\end{figure}

Różnice związane z wygenerowanymi opóźnieniami zilustrowano na diagramach (Rys.~\ref{fig:oldsuccessful}) oraz (Rys.~\ref{fig:oldfailure}). Prezentują one sposób wykonania kodu bez użycia instrukcji przeniesienia warunkowego --- kod z listingu (Lis. \ref{fig:assemblySTD}).
Ilustracja (Rys. \ref{fig:newuniversal}) prezentuje sposób wykonania kodu, w którym znalazła się instrukcja przeniesienia warunkowego \textbf{CMOVE} --- kod listingu (Lis. \ref{fig:assemblyCMOV}). Diagramy prezentują uproszczony trójstopniowy potokowy sposób wykonania kodu względem kolejnych instrukcji kodu maszynowego. Kolor magenta opisuje instrukcję przenoszącą.